<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title><type>double**</type> háromszögmátrix</title>
        <para>Írj egy olyan <function>malloc</function> és <function>free</function>
            párost használó C programot, amely helyet foglal
            egy alsó háromszög mátrixnak a szabad tárban!
        </para>
	<para>
	Tutoráltam: <link xlink:href="https://gitlab.com/duszka-akos-attila/prog1_konyv">Duszka Ákos Attila</link>
	</para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Caesar/tm.c">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Caesar/tm.c</link>              
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/thematic_tutorials/bhax_textbook_IgyNeveldaProgramozod/Caesar/tm.c">Bátfai Norbert</link> tulajdona.
	</para>
        <para>
            Először is egy alap fogalom. Az alsó háromszög mátrixnak ugyanannyi sora van, mint oszlopa. Ezen kívül még egy nagyon fontos tényezője az is, hogy a főátlója felett csak 0 szerepel.
	</para>
	<para> 
	Általában az ilyen mátrixokat, ha tömbökben tároljuk, akkor nincs értelme a nullákat is tárolni a többi, számunkra érdekes elemmel eggyütt, éppen ezért ezeket nem is tároljuk.
	Amikor egy ilyen tömböt vissza szeretnénk alakítani az eredeti alakjára, akkor sorfolytonosan írjuk fel az elemeit. ez mindössze annyit jelent, hogy a mátrix első sorába az első elemet írjuk fel,
	a második sorába a 2. és 3. elemet, és igy tovább minden sorban eggyel több elemet írunk fel mint az előző sorban.
        </para>     
	<para>
		Ebben a programban egy ilyen alsó háromszög mátrixot hozunk létre egy <programlisting language="c"><![CDATA[double **]]> </programlisting> segítségével. Ez egy pointerre mutató pointer, ami tökéletes a többdimenziós tömbök használatához.
	</para>
	<para>
		Ezek után a következő kis programrészlet: 
	<programlisting language="c"><![CDATA[if ((tm = (double **) malloc (nr * sizeof (double *))) == NULL)
    {
        return -1;
    }

    printf("%p\n", tm);
    
    for (int i = 0; i < nr; ++i)
    {
        if ((tm[i] = (double *) malloc ((i + 1) * sizeof (double))) == NULL)
        {
            return -1;
        }

}]]> </programlisting>
	Ellenőrzi, hogy történt e valamilyen memóriahiba, (pl. nincs e tele a memória) és ha történt, akkor -1-el tér vissza.
	</para>
	<para>
		Ellenkező esetben a program a <programlisting language="c"><![CDATA[tm[i][j] = i * (i + 1) / 2 + j;]]> </programlisting> képletet használva feltölti, a tömböt. Ezután két egymásba ágyazott for ciklus segitségével kiírja azt.
	</para>
	<para>
		Ezek után módosítunk a tömb egyes elemein, majd megint kiírjuk őket.
	</para>       
	<para>
		Legvégül pedig a <programlisting language="c"><![CDATA[for (int i = 0; i < nr; ++i)
        free (tm[i]);

free (tm);]]></programlisting> függvény használatával felszabaditjuk a tömbnek lefoglalt helyet.
	</para>
	<para>
	A program futtatásnál a következő memóriacímeket írta ki:
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[./tm
0x7ffe0319d900
0x56541c20c670
0x56541c20c6a0
]]>
	</programlisting>
	<para>
	Aminek a jelentése:
	</para>
	<mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="pic/doublecscs.png"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
	<para>
	A képnek az alapját Bátfai Norbert Biztosította, én azt módosítottam.
	</para>
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Caesar/exor.c">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Caesar/exor.c</link>
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/02/15/felvetelt_hirdet_a_cia">Bátfai Norbert</link> tulajdona.
	</para>
        <para>
            Ez a fajta titkosítás a kizáró vagy műveleten alapul. A megadott kulcs, és a forrásfájl karaktereit kizáró vaggyal titkosítva egy szöveget úgy tudunk titkosítani, hogy egy olvashatatlan karaktermasszát kapunk végeredményül. Viszont aki ismeri a kulcsot az ugyan olyan egyszerűen vissza tudja alakítani a szöveget az eredeti alakjára úgy, hogy mégegyszer lefuttatja a programot, de a titkosított forrást adja meg titkosítandóként, ezzel visszakapva az eredeti szöveget. Így más nem tudja elolvasni a titkainkat, csak az, aki ismeri hozzá a kulcsot. (legalábbis egyenlőre. Két feladattal később már más lesz a helyzet.)
	</para>
	<para>
Először is a <programlisting language="c"><![CDATA[#define MAX_KULCS 100
#define BUFFER_MERET 256]]> </programlisting> használatával megadjuk a maximális kulcs és buffer méretet. a main osztály első argumentuma a kulcs lesz, mig a második az maga a szöveg, amit titkosítani szeretnénk.
        </para>
	<para> A következő ciklusok használatával:
	<programlisting language="c"><![CDATA[while ((olvasott_bajtok = read (0, (void *) buffer, BUFFER_MERET)))
    {

      for (int i = 0; i < olvasott_bajtok; ++i)
	{

	  buffer[i] = buffer[i] ^ kulcs[kulcs_index];
	  kulcs_index = (kulcs_index + 1) % kulcs_meret;

	}

      write (1, buffer, olvasott_bajtok);

}]]></programlisting>
		program végigmegy a bemeneti adatok (titkosítandó fájl) karakterein, és mindegyiket titkosítja a kulcs használatával, és kiírja a végeredményt.
	</para> 
	<para>
		A program használata: ./exor kulcs <![CDATA[<titkosítandó fájl>]]> titkosított fájl
	</para>
	<para>
		Erre egy példa: <command>./exor 12345678 <![CDATA[<lista>]]> titkoslista </command>
	</para>           
    </section>        
    <section>
        <title>Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>

        <para>
            Megoldás videó:
        </para>

        <para>
            Megoldás forrása:    <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Caesar/exort.java">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Caesar/exort.java</link>
        </para>

	<para>
	A megoldás forrása <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#exor_titkosito">Bátfai Norbert</link> tulajdona.
	</para>

        <para>
            Itt az előző feladatban megírt EXOR titkosítót írjuk át java programozási nyelvre.
	    Ehhez importálnunk kell az input/output streamet, ez ahhoz kell,  hogy olvasni tudjuk a bemeneti fájlt, illetve, hogy írni tudjuk a kimeneti fájlt.
        </para>
	<para>
	A main-ben megpróbáljuk a try-al beolvasni az args (argumentumok) tömbbe azt a fájlt, amit titkosítani szeretnénk, és ha ez nem sikerült, akkor "elkapjuk" a hibát a catch szerkezettel, és kiíratjuk, hogy mi a hiba:
	</para>
	<programlisting><![CDATA[[
	public static void main(String[] args) {
        
        try {
            
            new ExorTitkosító(args[0], System.in, System.out);
            
        } catch(java.io.IOException e) {
            
            e.printStackTrace();   
        }  
}
	]]></programlisting>
	
	<para>
	Ha viszont sikerült beolvasni a fájlt, akkor az ExorTitkosító nevű függvényt meghívva előállítjuk a titkosított szöveget. a System.in illetve System.out a bemenő és a kimenő fájlra utalnak.
	</para>
	
	<para>
	Először is a függvény átadja a program a kulcs nevű tömbnek a bemenő szöveget, és létrehoz egy buffer nevű tömböt is 256-os mérettel. Erre az EXOR művelethez lesz szükség.
	</para>
	<para>
	Végül a program egy while-ba épített for ciklus segítségével végigmegy a szövegen, és minden egyes karakternek meghatározza a titkosított verzióját, és kiírja azt a kimeneti fájlba.
	</para>
           
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR törő</title>
	<para>
	Tutoráltam: <link xlink:href="https://gitlab.com/Bgeorgi/bhax/tree/master/thematic_tutorials/bhax_textbook">George Butcovan</link>
	</para>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Caesar/tores.c">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Caesar/tores.c</link>             
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/02/15/felvetelt_hirdet_a_cia">Bátfai Norbert</link> tulajdona.
	</para>
        <para>
           Önnel is előfordult már az, hogy elfelejtette egy EXOR-ral titkosított fájl kulcsát?
	   Ön is akart már kutatkodni mások fájljai között, de nem tudott, mert EXOR-ra voltak titkosítva a fájlok?
        </para>
	<para>
	 	Ne szenvedjen tovább. Az EXOR törő biztos megoldást nyújt önnek! Csupán annyit kell tudnia, hogy hány karakterből áll a kulcs, és máris használhatja ezt a fenomenálist programot. A felhasználó ostobaságaiért és azok jogi következményeiért felelősséget nem vállalunk.
	</para>
	<para>
		A működése roppant egyszerű. Mivel nem ismerjük a kulcsot, ezért a program az összes lehetséges kombinációt végigpróbálja. A következőkben bemutatott példában a kulcs 8 darab karakterből áll.
	</para>
	<para>
		Legelőször a program a következő while ciklus:
		<programlisting><![CDATA[ while ((olvasott_bajtok =
                read (0, (void *) p,
                      (p - titkos + OLVASAS_BUFFER <
                       MAX_TITKOS) ? OLVASAS_BUFFER : titkos + MAX_TITKOS - p)))
p += olvasott_bajtok;]]></programlisting>
		Használatával beolvassa a feltörni kívánt fájlt, majd a maradék helyet a bufferben egy for ciklust használva
	<programlisting><![CDATA[ for (int i = 0; i < MAX_TITKOS - (p - titkos); ++i)
titkos[p - titkos + i] = '\0';]]></programlisting>
	feltölti 0 értékekkel.
	</para>
	<para>
		Ezek után egy halom (ami jelen esetben 8) for ciklussal: 
		<programlisting><![CDATA[ #pragma omp parallel for private(kulcs)
    for (int ii = '0'; ii <= '9'; ++ii)
        for (int ji = '0'; ji <= '9'; ++ji)
            for (int ki = '0'; ki <= '9'; ++ki)
                for (int li = '0'; li <= '9'; ++li)
                    for (int mi = '0'; mi <= '9'; ++mi)
                        for (int ni = '0'; ni <= '9'; ++ni)
                            for (int oi = '0'; oi <= '9'; ++oi)
                                for (int pi = '0'; pi <= '9'; ++pi)
                                {
                                    kulcs[0] = ii;
                                    kulcs[1] = ji;
                                    kulcs[2] = ki;
                                    kulcs[3] = li;
                                    kulcs[4] = mi;
                                    kulcs[5] = ni;
                                    kulcs[6] = oi;
                                    kulcs[7] = pi;

                                    exor_tores (kulcs, KULCS_MERET, titkos, p - titkos);
}]]></programlisting>
	Megpróbálja a program előállítani az eredeti szöveget. Azonban több kombináció is ad eredményt, éppen ezért nekünk kell kitalálni, hogy a kapott eredmények közül melyik a helyes.
	Kis érdekesség, hogy ezek a for ciklusok az összes magot dolgoztatni fogják, ezzel jelentősen leccsökentve a töréshez szükséges időt.
	</para>
	<para>
		Ha a kulcs nem 8 karakterből áll, akkor se essünk pánikba! Csupán néhány (pontosan 3) szekcióban kell módositani a program kódját. Ezek a következők:
	</para>
	<para>
		Először is a program fejében a <programlisting><![CDATA[[#define KULCS_MERET 8]]></programlisting>
	sorban a 8-at át kell írni arra a számra, amennyi karakterből áll a kulcs.
	</para>
	<para>
		Majd a 70. és 71. sorokban lévő <programlisting><![CDATA[[ printf("Kulcs: [%c%c%c%c%c%c%c%c]\nTiszta szoveg: [%s]\n",
kulcs[0],kulcs[1],kulcs[2],kulcs[3],kulcs[4],kulcs[5],kulcs[6],kulcs[7], buffer);]]></programlisting>
	utasításokban annyi <command>%c</command> és <command>kulcs[n]</command> legyen, amennyi karakterből áll a kulcs.
	</para>
	<para>
		Végül pedig az előzőekben már látott for ciklus halmon kell módosítanunk úgy, hogy pontosan annyi <command>for</command> ciklus, és pontosan annyi <command>kulcs[n] = xi;</command> legyen a programban, amennyi karakterből áll a kulcs.
	</para>
	<para>
		Most hogy ezt mind tudjuk, a programot a következőképpen kell fordítani:
		<command><![CDATA[gcc tores.c -fopenmp -o tores -std=c99]]></command>
	</para>
	<para>
		És futtatni:
		<command><![CDATA[./tores <titkosfájl]]></command>
	</para>
    </section>        
    <section>
        <title>Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            R
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ">https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R</link>               
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása Bátfai Norbert tulajdona.
	</para>

        <para>
	A neurális hálózatokban például a machine learning esetében, A neuronok egy gráfban elhelyezkedve egymással kommunikálnak úgynevezett "Activation function", magyarul Aktivációs függvény segítségével.
	</para>
	<para>
	Léteznek bemeneti, kimeneti, és rejtett neuronok is.
	</para>
	<para>
	A bemeneti neuronok kapják meg a bemenetet. Itt több különböző fajta neuront is meg lehet különböztetni. Vannak egybemenetű és több bemenetű neuronok is. Ezeknek a neuronoknak nincs különösebb feldolgozó feladatuk, továbbítják a bemenetet a többi neuronnak.
	</para>
	<para>
	A kimeneti neuronok amik a környezetnek adják tovább a kapott információt.
	</para>
	<para>
	A rejtett neuronoknak pedig a bemenete és a kimenete is csakis más neuronokhoz kapcsolódik.
	</para>
	<para>
	Ezek alapján egy neurális hálónak legalább két rétegből kell állnia. Egy bemenetiből, és egy kimenetiből. Felső határ, azaz hogy a bemeneti és a kimeneti neuronok között hány darab további réteg helyezkedik el, elviekben nincs.
	</para>
	<para>
	Először minden neuron megkapja a saját bemeneteit, és minden neuron ebből a bemenetből előállít egy úgynevezett súlyozott összeget, és ezt az értéket vezeti végig az aktivációs függvényen. Egy példa lehet az, hogy ha a súlyozott összeg pozitív lesz, akkor az érték 1, míg ha a súlyozott összeg negatív, akkor az érték -1 lesz.
	</para> 
  
    </section>        
    <section>
        <title>Hiba-visszaterjesztéses perceptron</title>
        <para>
            C++
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/nahshon/blob/master/ql.hpp#L64">https://github.com/nbatfai/nahshon/blob/master/ql.hpp#L64</link>             
        </para>
	<para>A megoldás forrása Bátfai Norbert tulajdona.</para>
        <para>
            Perceptronról a Mesterséges Intelligenciák, és a neurális hálók témakörében lehet szó.
		Ellenőrzi a bemenetet, és egy feltétel alapján eldönti, hogy mi legyen a kimenet,
		Egy példa:
        </para>  
	<para>
		Van három bemeneti adatunk amikhez pozitiv egész számokat várunk. Ha a három bemeneti számból kettő kissebb mint nulla, akkor a kimeneti adat -1 lesz, ha viszont a háromból legalább kettő pozitiv szám, akkor a számok összege lesz a kimeneti adat.
	</para>
	<para>
		Ekkor kimondhatjuk, hogy 1 a hibahatár, mert ekkor még megkapjuk az általunk kért dolgot, viszont ha már kettőt hibázunk akkor már -1 lesz a válasz.
	</para>
	<para>
		Ezt a hibahatárt szokták finomhangolni. Nagyon magas hibahatárnál kezdenek, és egyre kissebbé teszik egészen addig amig elfogadható a hibák mennyisége.
	</para>
	<para>
		Persze a mi három bemeneti adatos példánknál nem sokat lehet finomhangolni, de ha több millió bemeneti adatról beszélünk, ott ez egy elég fontos dolog.
	</para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
