<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Arroway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>OO szemlélet</title>
        <para>
	A módosított polártranszformációs normális generátor beprogramozása Java nyelven. Mutassunk rá, hogy a mi természetes saját megoldásunk (az algoritmus egyszerre két normálist állít elő, kell egy
példánytag, amely a nem visszaadottat tárolja és egy logikai tag, hogy van-e tárolt vagy futtatni kell
az algot.) és az OpenJDK, Oracle JDK-ban a Sun által adott OO szervezés ua.! C++ ban
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/Pol%C3%A1rGener%C3%A1tor.java">Java</link> 
	    <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/polargen.cpp">C++</link>       
        </para>
        <para>Ebben a feladatban a prog1-en már tárgyalt Polárgenerátor megírása volt a feladat. A lényege ennek a programnak az, hogy legelőször generál két értéket. Az egyik értéket eltárolja, a másikat pedig visszaadja. Majd amikor következőnek megint generálna, akkor először megnézi, hogy van e már tárolt érték. Ha van akkor azt a tárolt értéket adja vissza, ha viszont nincs, akkor generál két értéket, amiből az egyiket eltárolja, a másikat pedig visszaadja. Azt, hogy van e tárolt érték, egy boolean változóban tartja nyílván.
        </para>
	<para>
	A program a PolárGenerátor osztállyal kezdődik:
	<programlisting>
	<![CDATA[public class PolárGenerátor {
    boolean nincsTárolt = true;
    double tárolt;   
    public PolárGenerátor() {
        nincsTárolt = true;
    }]]>
	</programlisting>
	Itt kezdőértéknek meg van adva, hogy nincs tárolt érték, valamint egy double változó a majdani tárolt értéknek. Ezek után következik a <function>következő</function> nevű függvény, ami az érdemi munkát végzi. Ha már van tárolt értékünk, akkor a nincsTárolt változó értékét az ellenkezőjére változtatja, és visszaadja a tárolt értéket. Ha viszont nincs, akkor egy do while ciklusban először is az u1 és u2 változókhoz két véletlenszerű értéket rendel, majd pedig a Vx változók értékét úgy határozza meg, hogy Ux-et megszorozza kettővel, és a kapott eredményből kivon 1-et. Ezek után a w változónak az értéke v1 négyzetének, és v2 négyzetének az összege. Ez a ciklus addig fog futni, amíg w értéke nagyobb mint 1. Ha véget ért a ciklus akkor az újonnan deklarált r változó kezdőértékét úgy határozza meg, hogy -2-vel megszorozza w logaritmusát, majd azt elosztja w-vel, és a kapott értéknek a négyzetgyöke lesz az eredmény. Ezek után a nincsTárolt változó értékét az ellenkezőjére állítja. Az eltárolt érték a r és v2 szorzata lesz, a visszaadott érték pedig r és v1 szorzata.
	<programlisting><![CDATA[public double következő() {
        if(nincsTárolt) {
            double u1, u2, v1, v2, w;
            do{
                u1 = Math.random();
                u2 = Math.random();
                v1 = 2* u1 -1;
                v2 = 2* u2 -1;
                w = v1 * v1 + v2 * v2;
            } while ( w > 1);
            double r = Math.sqrt((-2 * Math.log(w)) / w);
            tárolt = r * v2;
            nincsTárolt = !nincsTárolt;
            return r * v1;
        } else {
            nincsTárolt = !nincsTárolt;
            return tárolt;
        }}]]></programlisting>
	</para>

	<para>Végül pedig a main, ami létrehoz egy PolárGenerátor objektumok, és egy for ciklussal 10 alkalommal futtatja a függvényt, és az eredmény.
	<programlisting><![CDATA[public static void main(String args[]){
       PolárGenerátor g = new PolárGenerátor();
       for ( int i = 0; i< 10; i++) {
           System.out.println(g.következő() );
       }}]]></programlisting>
	</para>
	<mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="pic/polar.png"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
    </section>        

    <section>
        <title>Homokozó</title>
        <para>
            Írjuk át az első védési programot (LZW binfa) C++ nyelvről Java nyelvre, ugyanúgy működjön! Mutassunk rá, hogy gyakorlatilag a pointereket és referenciákat kell kiirtani és minden máris működik (erre utal a feladat neve, hogy Java-ban minden referencia, nincs választás, hogy mondjuk egy attribútum pointer, referencia vagy tagként tartalmazott legyen).
Miután már áttettük Java nyelvre, tegyük be egy Java Servletbe és a böngészőből GET-es kéréssel
(például a böngésző címsorából) kapja meg azt a mintát, amelynek kiszámolja az LZW binfáját!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/LzwBinFa.java">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/LzwBinFa.java</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>

	</section>

	<section>
        <title>Gagyi</title>
        <para>
            Az ismert formális <programlisting> <![CDATA[while(x <= t && x >= t && t != x);]]> </programlisting> tesztkérdéstípusra adj a szokásosnál (miszerint x, t az egyik esetben az objektum által hordozott érték, a másikban meg az objektum referenciája) „mélyebb” választ, írj Java példaprogramot mely egyszer végtelen ciklus, más x, t értékekkel meg nem! A példát építsd a JDK Integer.java forrására, hogy a 128-nál inkluzív objektum példányokat poolozza!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/Gagyi.java">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/Gagyi.java</link>            
        </para>
        <para>Ebben a Feladatban létrehoztunk két Integer objektumok x és t néven. Az egyik alkalommal mindkét Integer értékét 127-re, a másik alkalommal pedig 128-ra állítjuk. Majd következik egy while ciklus ami addig fut, amíg x kissebb vagy egyenlő t-vel és x nagyobb vagy egyenlő t-vel és t nem egyenlő x-el.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[import java.util.Scanner;
public class Gagyi{
	public static void main(String[] args){
		Scanner sc = new Scanner(System.in);
		System.out.println("Álljon e le a program? igen ha igen, bármi más ha nem");
		Integer t;
		Integer x;		
		if(sc.nextLine().equals("igen")){
			x = 127;
			t = 127;
		}
		else{
			t = 128;
			x = 128;
		}
		while (x <= t && x >= t && t != x);
	}
}]]>
	</programlisting>
	<para>Ebben az az érdekes, hogy amikor x és t értéke 127, akkor leáll a ciklus, míg amikor 128, akkor pedig egy végtelen ciklust kapunk:
        </para>
	<mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="pic/gagyi.png"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
	<para>
	A kérdés pedig az, hogy ez miért történik? Erre a választ a JDK Integer.java forrásában kaphatunk.
	</para>
	<mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="pic/int.png"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
	<para>
	Vagyis a -128 és az alapértelmezetten 127 (de ez konfigurálható) közötti értékekre egy már létező pool-ból fogjuk megkapni a nekünk kellő objektumot. Ami azt jelenti, hogy az x és a t ugyan azt az objektumot fogja viszakapni, vagyis ugyan arra a memóriacímre fognak mutatni. Éppen ezért le fog állni a while ciklus az x!=t feltétel miatt. Ezzel szemben, ha az érték 128, akkor nem az előre elkészített poolból fogják megkapni az értéküknek megfelelő objektumot, hanem a <emphasis>return new Integer(i);</emphasis>-vel fognak értéket kapni. Ez azt jelenti, hogy x-nek és t-nek két különböző című objektuma lesz. Ebben az esetben pedig már az x!=t feltétel is igaz lesz, aminek az eredménye pedig egy végtelen ciklus.
	</para>
	</section>
	<section>
        <title>Yoda</title>
        <para>
            Írjunk olyan Java programot, ami java.lang.NullPointerEx-el leáll, ha nem követjük a Yoda
conditions-t! <link xlink:href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yoda_conditions">https://en.wikipedia.org/wiki/Yoda_conditions</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/yoda.java">Forrás</link>                 
        </para>
        <para>
            A sokak által, köztük általam is tanult összehasonlítási módszer szerint az egyenlőségjel bal oldalára kell kerülnie a változónak minden esetben. Azonban ezzel van egy probléma. Ha annak a bizonyos változónak null az értéke, akkor a programunk le fog állni egy java.lang.NullPointerException-nel. Erre ad megoldást a Yoda conditions, aminek az a lényege, hogy az összehasonlítás bal oldalára írjuk az értéket, a jobb oldalára pedig a változót.
	<programlisting>
	<![CDATA[import java.util.Scanner;
public class Main {   
    public static void main(String args[]){
        Scanner sc = new Scanner(System.in);
        String hason = null;
        String legyen; 
        System.out.println("Kapjunk-e NullPointerException-t? I/N");
        for(;;){
            legyen = sc.nextLine();
            
            if( legyen.equalsIgnoreCase("I") ){
                if( hason.equals("abrakadabra") ){
                   break;
                }
            }           
            else if( legyen.equalsIgnoreCase("N")){
                if(!"abrakadabra".equals(hason) ){
                    System.out.println("Nem Kaptunk.");
                    break;
                }
            }           
            else{
                System.out.println("Nem Tudom értelmezni amit írtál. próbáld újra.");
            }           
        }        
    }}]]>
	</programlisting>
	Ebben a példában a hason egy String aminek null az értéke. A felső elágazás során a program le fog állni a fent említett NullPointerException hibával, mivel a stringet egy null pointerhez hasonlítanánk, ami nem lehetséges. Ezzel szemben az alsó esetben szimplán csak egy hamis értéket fogunk kapni eredményként. És a végeredmény:
        </para>
	<mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="pic/yoda.png"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
	</section>

	<section>
        <title>Kódolás from scratch</title>
        <para>
            Induljunk ki ebből a tudományos közleményből: http://crd-legacy.lbl.gov/~dhbailey/dhbpapers/bbp-alg.pdf és csak ezt tanulmányozva írjuk meg Java nyelven a BBP algoritmus megvalósítását!Ha megakadsz, de csak végső esetben: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apbs02.html#pi_jegyei">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apbs02.html#pi_jegyei</link>   (mert ha csak lemásolod, akkor pont az a fejlesztői élmény marad ki, melyet szeretném, ha átélnél).
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/BBP.java">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/prog2/Arroway/BBP.java</link>                
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban a BBP algoritmust kellett megírni. Maga a program a main-el kezdődik:
        </para>
	<programlisting>
	<![CDATA[ public static void main(String[] args) {
	int k = 6; 
	System.out.println(magic(k));
   }]]>
	</programlisting>
	<para>
	Amiben a k változó értéke azt mondja meg, hogy pi-nek 10 a hanyadikon számjegyétől kezdve írjuk ki a következő pár számjegyed hexadecimális alakban. Jelen esetben k értéke 6, ami az jelenti, hogy pi-nek az első 10<superscript>6</superscript> számjegye utáni pár számjegyét fogjuk megkapni. Majd kiíratjuk a <function>magic(k)</function> nevű függvény eredményét.
	</para>
	<para>
	Ezután következik a magic függvény, ami egy értékadással kezdődik:
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[double s1 = solve(Math.pow(10,k), 1);
	double s4 = solve(Math.pow(10,k), 4);
	double s5 = solve(Math.pow(10,k), 5);
	double s6 = solve(Math.pow(10,k), 6);]]>
	</programlisting>
	<para>
	Az s1, s4, s5, és s6 változóknak úgy adunk értéket, hogy meghívjuk a <function>solve()</function> függvényt, ami pedig majd a <function>mod()</function> függvényt fogja használni. A <function>solve()</function> függvény egyik paramétere az 10<superscript>k</superscript> lesz, a másik pedig egy szám. Ha megvan az értékadás, akkor ugyan ezeket a változókat ráeresztjük a <function>cut()</function> függvényre:
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[s1 = cut(s1);
	s4 = cut(s4);
	s5 = cut(s5);
	s6 = cut(s6);]]>
	</programlisting>
	<para>
	A <function>cut()</function> függvénynek annyi a feladata, hogy visszaadja a paraméterként kapott double változó nem egész részét. Ezt úgy csinálja, hogy ha az értéke negatív, akkor hozzáadja saját magához saját maga egész részét, ha viszont pozitív, akkor pedig kivonja.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[public static double cut(double db) {
	if(db < 0) {
	   return db - (int)db+1;
	}
	else {
	   return db - (int)db;
	}
}]]>
	</programlisting>
	<para>
	Ezek után létrehozzuk, és értéket adunk pi-nek, majd ennek az értéknek kiszámoljuk a nem egész részét, illetve létrehozzuk a hexadecimális jeleket, és a végeredményt is. Egy while ciklusban addig számoljuk pi értékét, amíg a nem egész részének az értéke nem egyenlő nullával. Ha nem egyenlő akkor pi értékét megszorozzuk 16-tal. Majd, ha az egész része pi-nek nagyobb vagy egyenlő mint 10, akkor a végeredményt konkatenáljuk az értéknek megfelelő Hexadecimális jellel. Egyébként pedig Szimplán csak a Stringgé alakított számjegyeket konkatenáljuk a végeredménnyel, majd pedig elvesszük pi-ből az egész részét, és kezdődik előről a ciklus. Legvégül pedig visszaadjuk a végeredményt.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[double pi = 4*s1 -2*s4 - s5 -s6;
	pi = cut(pi);
	String[] hexa = {"A", "B", "C", "D", "E", "F"};
	String result = "";
	while(cut(pi) != 0) {
	   pi = pi*16;
	   if((int)pi >= 10) {
		result = result.concat(hexa[(int)pi - 10]);
	   }
	   else {
		result = result.concat(Integer.toString((int)pi));
	   }
	   pi = cut(pi);
	}
	return result;]]>
	</programlisting>
	<para>
	A <function>solve()</function> függvény egy összeget számol. Egy for ciklus addig megy, amíg az első kapott paraméter, azaz d értéke nagyobb, vagy egyenlő i-vel. A cikluson belül pedig minden egyes lépésnél hozzáadja az összeg értékéhez a <function>mod()</function> függvény által kiszámolt értéket.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[ public static double solve(double d, double num) {
	double sum = 0.0;
	for(int i = 0; i <= d; i++) {
	   sum += mod(16, (d-i), 8*i+num) / (8*i + num);
	}
	return sum ;
   }]]>
	</programlisting>
	<para>
	Végül pedig a <function>mod()</function> függvény. Létrehoz két double változót t és r néven, és mind a kettőnek az 1 kezdőértéket adja. Majd egy while ciklus addig megy amig t kissebb vagy egyenlő mint n. N az a második paramétere a függvénynek. A cikluson belül pedig minden egyes iterációban t értékét megszorozza kettővel. Ezek után jön mégegy while ciklus, ami break utasítással fog leállni. Végül pedig a függvény visszaadja r értékét.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[ public static double mod(double b, double n, double k) {
	double t = 1;
	double r = 1;
	while(t <= n) {
	   t = t * 2;
	}

	while(true) {
	   if(n >= t) {
		r = (b * r) % k;
		n= n - t;
	   }
	   t = t / 2;
	   if(t >= 1) {
		r = (r*r) % k;
	   }
	   else {
		break;
	   }
	}
	return r;
   }]]>
	</programlisting>
	<para>
	Az eredmény pedig:
	</para>
	<mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="pic/BBP.png"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
	</section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
</chapter>                
