<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz</title>
        <para>
	Tutorálóm: <link xlink:href="https://gitlab.com/duszka-akos-attila/prog1_konyv">Duszka Ákos Attila</link>
	</para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Mandelbrot/mandelbrot.cpp">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Mandelbrot/mandelbrot.cpp</link>               
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/CUDA/mandelpngt.c++">Bátfai Norbert</link> tulajdona.
	</para>
	<para>
		Mielőtt bármihez hozzákezdenénk egy nagyon fontos információ. Ahhoz, hogy leforduljon a programunk, szükséges a png++. Ezt a legegyszerűbben a <command>sudo apt install png++ </command> paranccsal lehet megtenni. Most hogy ezt letudtuk, jöhet pár alapvető információ.
	</para>
	<para>
	A Mandelbrot halmaz lényege (legalábbis számomra) az, hogy komplex számokkal, és egy egyenlettel dolgozik. Azok a számok amelyek kielégítik ezt az egyenletet egy nagyon szép képet alkotnak, ha levetítjük őket egy kétdimenziós sikra. Akit ez bővebben vagy részletesebben érdekel azoknak ajánlom a különböző weboldalakat, én nem fogom tovább boncolgatni, mert én magam sem értem.
	</para>
	<para>
		A program legelején includeoljuk a png++-t, hiszen nagyrészt ezt fogja használni a program. <programlisting> <![CDATA[#include <png++-0.2.9/png.hpp>]]> </programlisting>
	</para>
	<para>
	Ezek után létrehozunk végleges értékeket N-nek és M-nek, valamint megadjuk X és Y lehetséges minimum és maximum értékét is.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[
#define N 500
#define M 500
#define MAXX 0.7
#define MINX -2.0
#define MAXY 1.35
#define MINY -1.35]]>
	</programlisting>
	<para>
	két egymásba ágyazott for ciklus használatával megadjuk a C, a Z, és a Zuj nevű Komplex számok valós és imaginárius értékét. Ezek korábban lettek létrehozva a mainen belül, és a Komplex nevű struktúrához tartoznak.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[struct Komplex
{
    double re, im;
};]]>
	</programlisting>
	<programlisting>
	<![CDATA[struct Komplex C, Z, Zuj;]]>
	</programlisting>
	<para>
	Végül pedig a <function>GeneratePNG(tomb)</function>
	nevű függvény használatával a program legenerálja a PNG fájlt. pixelről pixelre.
	</para>
	<para>
		A programot a következőképpen tudjuk fordítani: <command>g++ mandelbrot.cpp -lpng16 -o mandelbrot</command>   Futtatni pedig a szokásos módon <command>./mandelbrot</command> parancsal tudjuk.
	</para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz a <filename>std::complex</filename> osztállyal</title>
       <para>
	Tutorálóm: <link xlink:href="https://gitlab.com/duszka-akos-attila/prog1_konyv">Duszka Ákos Attila</link>
	</para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Mandelbrot/mandelbrotkomplex.cpp">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Mandelbrot/mandelbrotkomplex.cpp</link>               
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása nem az én tulajdonom. Az eredeti forrás megtalálható az <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/kezdo/elsocpp/mandelbrot_komplex/mandelbrot_komplex.cpp">UDPROG</link> repóban.
	</para>
	<para>
	Ebben a feladatban a végeredmény ugyan az kellene hogy legyen, mint az előző feladatban. Illetve azóta még a mandelbrot halmaz lényege sem változott, ezért azt nem írnám le újra.
	</para>
	<para>
	A png++ ebben az esetben is kelleni fog, így ha nincs leszedve, akkor pillants az előző feladat magyarázatára, ahol megtalálod a szükséges dolgokat ahoz, hogy le tudjon fordulni a program.
	</para>
	<para>
	Ebben az esetben az <filename>std::complex</filename> osztályt fogjuk használni a program megvalósításához. Ez az osztály, ahogy a neve is utal rá, a komplex számok kezelése miatt jött létre.
	</para>
	<para>
		A program által használt függvényei a következők:
	</para>
	<para>
		A <function>real(C)</function> a komplex szám valós részét határozza meg.
	</para>
	<para>
		A <function>imag(C)</function> a komplex szám képzetes részét határozza meg.
	</para>
	<para>
		Legelőször a program
		 <programlisting><![CDATA[#include <png++-0.2.9/png.hpp>
#include <complex>]]></programlisting>
		beincludeolja a png++-t és a komplex osztályt
	</para>
	<para>
		Ezek után az előző feladathoz hasonlóan itt is megadjuk a végleges értékeket az N, M valamit X és Y maximum és minimum értékeinek.
	</para>
	<para>
	Legnagyobb részben ennek a feladatnak a megoldása megegyezik az előző feladat megoldásával, ezért azt nem írnám le újra, inkább arra koncentrálnék, hogy miben más ez a forrás mint az előző.
	</para>
	<para>
	Az érdemi különbség a két forrás között az az, hogy itt az std::complex osztályt használva, már nem kell létrehoznunk egy saját struktúrát a komplex számoknak.
	</para>
	<para>
	E helyett szimplán létrehozzuk a double típusú komplex számokat a következőképpen:
	</para>
	<programlisting><![CDATA[std::complex<double> C, Z, Zuj;]]></programlisting>
	<para>
	Illetve a for cikluson belül sem a struktúrán belüli elemek imaginárius és valós részére hivatkozunk, hanem a <function>real()</function> és <function>imag()</function> nevű függvényeket meghívva mondjuk meg a komplex szám részeinek értékét.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[real(C) = MINX + j * dx;
imag(C) = MAXY - i * dy;]]>
	</programlisting>
	<para>
		A programot fordítani és futtatni ugyan úgy kell, mint az előző feladatot.
	</para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Biomorfok</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/IJMbgRzY76E">https://youtu.be/IJMbgRzY76E</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Biomorf">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Biomorf</link>
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/Biomorf/3.1.3.cpp">Bátfai Norbert</link> tulajdona.
	</para>
        <para>
            A két előző feladathoz hasonlóan itt is szükségünk van a png++ ra, ezért ha még nem szedted le akkor pillants rá a az első feladat magyarázatára, ahol részletesen
		le vannak írva az ehez szükséges parancsok.
        </para>   
	<para>
		Ez egy olyan mandelbrot program, ahol maga a user adja meg a határokat. Előnye hogy az eredetihez képest teljesen más képeket kapunk, hátránya viszon hogy ha a user nem tudja, hogy mit csinál akkor az egész kép egy nagy fekete semmi lesz.
	</para>    
	<para>
	Először is <programlisting><![CDATA[#include <iostream>
#include "png++/png.hpp"
#include <complex>
]]> </programlisting>	
	includeoljuk az iostreamet a png++t és a komplex osztályt.
	</para>   
	<para>
	A main argumentumai a bemeneti adatok, amikből előállítjuk magát a képet.
	</para>
	<para>
	Ellenőrzi a program, hogy megfelelő mennyiségű bemeneti értéket adott e meg a felhasználó, és ha nem, akkor felvilágosítja, hogy hogyan kell használni a programot.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[if ( argc == 12 )
    {
        szelesseg = atoi ( argv[2] );
        magassag =  atoi ( argv[3] );
        iteraciosHatar =  atoi ( argv[4] );
        xmin = atof ( argv[5] );
        xmax = atof ( argv[6] );
        ymin = atof ( argv[7] );
        ymax = atof ( argv[8] );
        reC = atof ( argv[9] );
        imC = atof ( argv[10] );
        R = atof ( argv[11] );

    }
    else
    {
        std::cout << "Hasznalat: ./3.1.2 fajlnev szelesseg magassag n a b c d reC imC R" << std::endl;
        return -1;
    }
]]>
	</programlisting>
	<para>
	Ha viszont megfelelő mennyiségű argumentumot adott meg a felhasználó, akkor létrehozza a képet aminek a szélessége és a magassága a felhasználó által megadot szélesség és magasság lesz.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[png::image < png::rgb_pixel > kep ( szelesseg, magassag );]]>
	</programlisting>
	<para>
	Ezek után a program két egymásba ágyazott for ciklus segítségével kiszámolja, és létrehozza a képet, és el is menti a felhasználó által megadott néven.
	</para>
	<para>
	A fordítása az előző két programhoz hasonlóan műkődik, a futtatása azonban már igy néz ki:
	</para>
	<para>
	<command> ./3.1.3 fajlnev szelesseg magassag n a b c d reC imC R </command>   Erre egy példa:
	</para>
	<para>
	<command>./3.1.3 biomorf.png 800 800 10 -2 2 -2 2 .285 0 10 </command>
	</para>
    </section>                     

    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz CUDA megvalósítása</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/CUDA/mandelpngc_60x60_100.cu">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/CUDA/mandelpngc_60x60_100.cu</link>  
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása Bátfai Norbert tulajdona.
	</para>
	<para>
	Először is közérdekű közlemény, hogy ennek a programnak a sikeres fordításához szükségünk lesz egy CUDA magokat használó NVIDIA kártyára, illetve az nvidia-cuda-toolkit re amit a következő parancsal tudunk feltenni:
	</para>
	<para>
	<command> sudo apt install nvidia-cuda-toolkit </command>
	</para>
	<para>
	Ez a program ugyanúgy a mandelbrot halmazt rajzolja ki, mint az előzőek, azonban itt egy nagyon fontos különbség az, hogy míg az előző feladatoknál a képet a CPU számolta ki és készítette el, addig itt, az NVIDIA kártyák CUDA magjait használjuk a kép kiszámításához.
	</para>
	<para>
	Ez azért fontos, mert az előző feladatoknál egyetlen egy mag dolgozott és számolt ki mindent, addig itt az én GTX 1050TI videókártyám esetében 768 darab cuda mag számolja és rajzolja ki a képet.
	</para>
	<para>
	Ez nyílvánvalóan egy sokszor gyorsabb futási időt eredményez. Az én esetemben például amikor CPU-val futtattam a programot akkor a következő eredmények jöttek ki:
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[
andras@andrasubuntu:~/cuda mandel$ ./mandelp t.png
2573
25.7395 sec
t.png mentve
]]>
	</programlisting>
	<para>
	Ez azt jelenti, hogy egy AMD FX8350 processzornál majdnem 26 másodpercbe került, hogy lefusson a program, és elkészüljön a kép.
	</para>
	<para>
	Azonban ha már a fentebb említett GTX 1050TI kártyát használva futtatom a programot, akkor már egy kicsit hamarabb lefut a program.
	</para>
	<programlisting>
	<![CDATA[
andras@andrasubuntu:~/cuda mandel$ ./mandelcuda c.png
c.png mentve
4
0.047982 sec]]>
	</programlisting>
	<para>
	Ezek alapján így már mindössze 0.05 másodpercbe került futtatni a programot ami egy jelentős csökkenés. Pontosabban körülbelül 514-szer gyorsabban futott le ezzel a módszerrel a programunk.
	</para>
	<para>
	A programot a gcc helyett az nvcc nevű paranccsal kell forditani. Futtatni pedig a szokásos módon.
	</para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven</title>
        <para>
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
        </para>
            
        <para>
            <command>A feladat nem lett elkezdve időben ezért passzolásra került.</command>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                            
    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó Java nyelven</title>
        <para>
	Megoldás Forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/tree/master/src/Mandelbrot/MandelJava">https://github.com/raczandras/progbook/tree/master/src/Mandelbrot/MandelJava</link> 
        </para>
	
	<para>
	A megoldás forrása <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/apbs02.html#id570518">Bátfai Norbert</link> tulajdona.
	</para>

	<para>
		A feladat az ezt megelőző (passzolt) feladat átírása Java nyelvre. A GUI megírásához szükség van egy keretrendszerre, ami jelen esetben az Abstract Window Toolkit lesz.
	</para>
	<para>
		Először nézzük a <emphasis>Mandelbrothalmaz.java</emphasis> fájlt.
	</para>
	<para>
	A main-ben a MandelbrotHalmaz() meghívásával létrehozunk egy új halmazt a megadott paraméterekkel. Ezek a paraméterek a tartományok koordinátái, a halmazt tartalmazó tömb szélessége, és a számítás pontossága.
	</para>
	<para>
	Utána a felhasználó tevékenységeit figyeli a program, és megfelelően reagál rájuk, valamint a GUI ablak tulajdonságait adja meg, illetve kirajzolja magának a halmaznak a képét.
	</para>
	<para>
	A következő fájlunk a <emphasis>MandelbrotHalmazNagyító.java</emphasis>
	</para>
	<para>
	A nevéből adódóan ez végzi a halmazon a nagyítás folyamatát, iletve magának a halmaznak a kirajzolását is. Maga a MandelborHalmazNagyító osztály figyeli a felhasználó egér tevékenységeit, azzal kapcsolatban, hogy hol szeretné nagyítani a képet, illetve kirajzolja az új, nagyított képet.
	Ezen kívül ez végzi az elmentendő képek készítését, és elmentését is.
	</para>
	<para>
	Végül pedig a <emphasis>MandelbrotIterációk.java</emphasis> fájl szerepe.
	</para>
	<para>
	Ez a programrészlet a nagyított mandelbrot halmazok pontjait tartja nyílván. Ez egy számításra létrehozott osztály, ami a kiválasztott ponthoz tartó utat mutatja meg.
	</para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
