<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
	
    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
	UML osztálydiagram rajzolása az első védési C++ programhoz. Az osztálydiagramot a forrásokból
generáljuk (pl. Argo UML, Umbrello, Eclipse UML) Mutassunk rá a kompozíció és aggregáció
kapcsolatára a forráskódban és a diagramon, lásd még: https://youtu.be/Td_nlERlEOs.
https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_6.pdf (28-32 fólia)
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:           
        </para>
	<mediaobject>
            <imageobject>
		<imagedata fileref="pic/uml.png" contentwidth="6in"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
        <para>
            Ebben a feladatban a BevProgon és Prog1-en már tárgyalt <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/vedes/elso/z3a7.cpp">z3a7.cpp</link> program forrásából kellett UML diagramot létrehozni. Én ehhez a <link xlink:href="https://www.visual-paradigm.com/">Visual Paradigm</link> 30 napos ingyenes próbaverzióját használtam. A diagramot roppant egyszerű legenerálni. A visual paradigm feltelepítése és elindítása után oda kell navigálnunk, hogy Tools > Code > Instant Reverse..., majd pedig ki kell választani, hogy milyen nyelvű forrásból szeretnénk diagramot generálni, és meg kell adni a fájl helyét. Ezek után már csak ki kell választani azokat az osztályokat, amelyeket meg szeretnénk mutatni a diagrammon, és kész is. Az általam generált diagramot a fentebb található képen lehetett látni.
        </para>
	<para>
	Ezen kívűl rá kell mutatni az aggregáció és kompozíció kapcsolatára. Azonban, mielőtt ezt megtehetnénk, először az asszociáció fogalmát kell tisztázni.
	</para>
	<para>
	Ha egy modellben két osztálynak kommunikálnia kell egymással, akkor szükségünk van egy kapcsolatra a két osztály között. Ezt a kapcsolatot reprezentálja az asszociáció. Az asszociációt egy a két osztály között lévő vonal, valamit az azon lévő irányt mutató nyil(ak) jelöli(k). Ha a vonal mindkét oldalán van nyíl, akkor az asszociáció kétirányú.
	</para>
	<para>
	Az aggregáció és kompozíció az asszociáció részhalmazai, vagyis az asszociáció különleges esetei. Mind a két esetben egy osztály objektuma "birtokol" egy másik osztály másik objektumát, de van a kettő között egy kis különbség.
	</para>
	<para>
	Az aggregáció egy olyan kapcsolatot jelent, amiben a gyerek a szülőtől függetlenül létezhet. Például ha van tanóra, ami a szülőosztály, és tanuló, ami a gyerekosztály. Ha töröljük a tanórát, attól a tanulók még léteznek.
	</para>
	<para>
	Ezzel szemben a kompozíció esetében egy olyan kapcsolatról van szó, amiben a gyerek nem létezhet a szülő nélkül. Például ha van egy ház szülőosztályunk, és egy szoba gyerekosztályunk. A szoba nem létezhet a ház nélkül.
	</para>
	<para>
	Az aggregációt és a kompozíciót is vonal+rombusz kombinációval lehet jelölni, azonban az aggregációnál a rombusz üres, a kompozíciónál pedig nem.
	</para>
	<para>
	Ezek alapján meg tudjuk mondani, hogy a fentebb látható ábrán a <programlisting><![CDATA[Csomopont gyoker;]]></programlisting> elem a kompozíció.
	</para>
	
    </section>

   <section>
        <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
	UML-ben tervezzünk osztályokat és generáljunk belőle forrást!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>

   <section>
        <title>Egy esettan</title>
        <para>
	A BME-s C++ tankönyv 14. fejezetét (427-444 elmélet, 445-469 az esettan) dolgozzuk fel!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>

   <section>
        <title>BPMN</title>
        <para>
	Rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben!
https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf (34-47 fólia)
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>

   <section>
        <title>BPEL Helló, Világ! - egy visszhang folyamat</title>
        <para>
	Egy visszhang folyamat megvalósítása az alábbi teljes „videó tutoriál” alapján:
https://youtu.be/0OnlYWX2v_I
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>

   <section>
        <title>TeX UML</title>
        <para>
	Valamilyen TeX-es csomag felhasználásával készíts szép diagramokat az OOCWC projektről (pl.
use case és class diagramokat).
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>

</chapter>
