<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            C++ forrás: <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/polargen/">https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/polargen/</link>         
        </para>
        <para>
            java forrás: <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/kezdo/elsojava/PolarGen.java#l10">https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/kezdo/elsojava/PolarGen.java#l10</link>           
        </para>
        <para>
            Ehhez a programhoz java-ban szükségünk lesz az util.random, az io.* illetve a lang.math java könyvtárakra. Először is a bExist változót hamisra állitjuk a konstruktoron belül, majd pedig inicializálunk egy randomot, ennyi a konstruktor.
        </para>                
	<para>
	Ezek után a PolarGet függvény ami az érdemi munkát végzi. Először is ellenőrzi, hogy volt e már generálás. Ha volt akkor azt adja vissza, de ha nem, akkor a matekos algoritmus segítségével legenerálja a két random normált és bExists-et átállítja az ellentetjére.
	</para>
	<para>
	Érdekes, hogy a JDK-n belül is ez a megoldás van alkalmazva, ami annyit jelent, hogy azok akik a random java könyvtárat megírták, azok ugyan úgy gondolkoztak mint egy egyetemi hallgató.
	</para>
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/lzw.cpp">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/lzw.cpp</link>           
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása nem az én tulajdonom. Az eredeti forrás megtalálható az <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/vedes/elso/z3a7.cpp">UDPROG</link> repóban.
	</para>

	<para>
	Mindkét esetben a bináris fa felépítésének a lépései a következők:
	</para>
	<para>
	Ha 1-est szeretnénk betenni a fába, akkor először megnézzük, hogy az aktuális csomópontnak van e már ilyen eleme. Ha még nincs, akkor egyszerűen betesszük neki az 1-es gyermekének az 1-et. Azonban ha már van ilyen gyermeke, akkor létre kell hozni egy új csomópontot és az ő gyermekének adjuk át az 1-et.
	</para>
	<para>
	Ez hasonlóan működik akkor is ha nullást szeretnénk betenni, annyi különbéggel, hogy nem az 1-eseket vizsgáljuk, hanem a nullásokat. Ezt a lépést a programban a következő részlet oldja meg:
	</para>
	<programlisting>
<![CDATA[void operator<<(char b) {
			if (b == '0') {
				if (!fa->nullasGyermek()) {
					Csomopont *uj = new Csomopont('0');
					fa->ujNullasGyermek(uj);
					fa = &gyoker;
				} else {
					fa = fa->nullasGyermek();
				}
			}
			else {
				if (!fa->egyesGyermek()) {
					Csomopont *uj = new Csomopont('1');
					fa->ujEgyesGyermek(uj);
					fa = &gyoker;
				} else {
					fa = fa->egyesGyermek();
				}
			}
}]]>
	</programlisting>
	<para>
	A megadott fájl tartalma alapján felépíti az LZWBinfa csomópontjait. Jelen esetben ezt a Bináris Fát in order bejárással dolgozzuk fel, ami annyit jelent, hogy először a fa bal oldalát dolgozzuk fel, majd a fának a gyökerét, és legvégül pedig a jobb oldalt. A következő feladatban ezen viszont már változtatunk.
	</para>
	<para>
	Fordítása a szokásos módon történik a futtatása pedig a következőképpen:
	</para>
	<para>
	<command>./lzw bemenet -o kimenet </command>
	</para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
	<para>
	Tutorálóm: <link xlink:href="https://gitlab.com/Bgeorgi/bhax/tree/master/thematic_tutorials/bhax_textbook">George Butcovan</link>
	</para>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/fabe.cpp">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/fabe.cpp</link>       
        </para>

	<para>
	A megoldás forrása nem az én tulajdonom. Az eredeti forrás megtalálható az <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/vedes/elso/z3a7.cpp">UDPROG</link> repóban.
	</para>

	<para>
	Az előző feladatban tárgyalt fát In Order módszerrel járta be a program. Ez azt jelenti, hogy először a részfa bal oldalát dolgozzuk fel, majd a részfa gyökerét, és legvégül pedig a részfa jobb oldalát.
	</para>
	<para>
	Erre ugyanúgy megmaradt a lehetőségünk, csupán a következőképp kell futtatni a programot:
	</para>
<para>
	<command>./lzw bemenet -o kimenet i</command>

</para>
	<para>
	Ezzel szemben itt két másik fajta bejárási módszerrel dolgozzuk fel a fát. Az egyik a Pre Order bejárási mód, a másik pedig a Post Order.
	</para>

	<para>
	A Pre Order bejárási módnál először a részfa gyökerét dolgozzuk fel, másodjára a részfa bal 		oldalát, és utoljára pedig a részfa jobb oldalát. A pre order bejárási mód használatához a 		következőképpen kell futtatni a programot:
	</para>

	<para>
	<command>./lzw bemenet -o kimenet r</command>

	</para>

	<para>
	A Post Order bejárási módnál pedig legelőször a részfa bal oldalát dolgozza fel a program, 		majd a jobb oldalát, és legvégül pedig a részfa gyökerét. A Post Order bejáráshoz a következő 		parancs használatával kell futtatni a programot:
	</para>
	<para>
	<command>./lzw bemenet -o kimenet r</command>
	</para>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/tag.cpp">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/tag.cpp</link>         
        </para>
	<para>
	A megoldás forrása nem az én tulajdonom. Az eredeti forrás megtalálható az <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/vedes/elso/z3a7.cpp">UDPROG</link> repóban.
	</para>
	<para>
	Ez a program az eredeti Bevezetés a Programozásba tárgyon már tanult <emphasis>z3a7.cpp</emphasis> nevű program szerint működik, hiszem itt a csomópont már kompozícióban van a fával.
	Az egész az LZWBinfa osztállyal kezdődik, aminek van privát, és publikus része is.
	A publikus részen belül található a konstruktor, és a destruktor deklarációja. Itt kerülnek vizsgálatra a bemenő elemek, és jönnek létre a 0-s illetve 1-es elemek is.
	Túlterhelődik az operátor, és megvizsgálja a program, hogy létezik e már nullás gyermek. Ha nincs, akkor létrejön.
	Egyes gyermeknél ugyan ez a helyzet.
	</para>
	<para>
	A kiír függvény pedig kiírja a csomópontokat.
	</para>
	<para>
		Majd jön az LZWBinfa privát része. Itt található meg a Csomópont osztály amin belül a konstruktor megkapja a gyökeret.
		Még a Csomópont osztályon belül találhatóak azok a függvények, amivel le tudjuk kérdezni, hogy ki az aktuális csomópont nullás illetve egyes gyermeke,
		valamint az <function>ujNullasGyermek()</function> illetve <function>ujEgyesGyermek()</function> függvények,
		amik létrehozzák az új nullás és egyes gyermekeket
	</para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:  
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/gyoker.cpp">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/gyoker.cpp</link>
        </para>
	<para>
	Ehhez a feladathoz az <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/vedes/elso/z3a7.cpp">UDPROG</link> repóban megtalálható BinFa programot vettem alapul.
	</para>
	<para>
	Ebben a megoldásban az előző feladathoz képest kicsit másképp a megoldás. A következő dolgokat kell átírni a már meglévő programban:
	</para>
	<para>
	Először is a 315. sorban a csomopont után tegyünk egy *-ot ezzel mutatóvá téve a gyökeret. Ha így megpróbáljuk lefordítani a programot akkor nagyon sok szintaktikai hibát fogunk kapni a fordítótól válaszként.
	Nem kell pánikolni. Az a dolgunk, hogy ezeket a hibákat egyesével kijavítsuk. Az első két hiba kijavításához a következő részletet kell átírni.
	</para>
	<para>
	A 92. és a 93. sorban a <programlisting> <![CDATA[ szabadit (gyoker.egyesGyermek ());
	szabadit (gyoker.nullasGyermek ()); ]]></programlisting>
	utasítások helyett a
	<programlisting> <![CDATA[szabadit (gyoker->egyesGyermek ());
	szabadit (gyoker->nullasGyermek ());]]> </programlisting>
	utasításokat kell használni.
	</para>
	<para>
	Ez után már kettővel kevesebb hibát kapunk. Az összes többi hibát a referenciák okozzák. Ahoz hogy ezeket a hibákat megoldjuk a következő sorokban kell tevékenykednünk: 92, 132, 147, 170, 210, 336, 344, és 356.
	Azonban a hibát minden sorban ugyan azzal a módszerrel kell javítani, ami nem más mint hogy a <programlisting> <![CDATA[&gyoker]]> </programlisting> helyett azt kell írni hogy <programlisting> <![CDATA[gyoker]]> </programlisting>
	Vagyis kiszedjük a referenciákat, mivel alapból a memóriacímek lesznek átadva.
	</para>
	<para>
	Ezek után a programunk ugyan lefordul, de amikor megprobáljuk futtatni, akkor szegmentálási hibát kapunk. Ennek a javításához a konstruktort kell átírni a következőképpen:
	</para>
	<programlisting>
		<![CDATA[LZWBinFa(){
		gyoker = new Csomopont(/);
		fa = gyoker;
	}]]>
	</programlisting>
	<para>
		Ezzel foglalunk helyet a memóriában a gyökérnek. Viszont amit lefoglalunk, azt fel is kell szabadítani, éppen ezért a destruktort is módosítani kell a következőképpen:
	</para>
	<programlisting>
		<![CDATA[~LZWBinFa ()
    {
        szabadit (gyoker->egyesGyermek ());
        szabadit (gyoker->nullasGyermek ());
        delete gyoker;
    }]]>
	</programlisting>
	<para>
		Mostmár fel is szabadul, amit lefoglaltunk.
	</para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
	<para>
	Tutorálóm: <link xlink:href="https://github.com/krook1024/textbook">Molnár Antal</link>
	</para>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/mozgato.cpp">https://github.com/raczandras/progbook/blob/master/src/Welch/mozgato.cpp</link> 
        </para>
	<para>
	A megoldás forrásának az alapja megtalálható az <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/vedes/elso/z3a7.cpp">UDPROG</link> repóban. Én ezt módosítottam.
	</para>

	<para>
	Maga az LZWBinFa osztály felépítése úgy néz ki, hogy az osztályon belül léteznek a beágyazott csomópont objektummok amik a fát alkotják. Ezek alapján a fa másolása nem más, mint ezeknek a csomópontoknak a másolása. Ehhez létre kell hoznunk a mozgató illetve mozgató értékadás konstruktorokat.
	</para>

	<programlisting><![CDATA[
      LZWBinFa (LZWBinFa&& masik){
      gyoker=nullptr;
      *this= std::move(masik);

      }
   
      LZWBinFa& operator= (LZWBinFa&& masik){
      std::swap(gyoker,masik.gyoker);
      return *this;
        
    }
    ]]></programlisting>

	<para>
	Először a mozgató értékadásról (alsó) szólnék pár szót, ami csupán annyit jelent, hogy ha egyenlőségjel operátort használunk, akkor az <function>std::swap()</function> fügvénnyel megcserélődik a két gyökér mutatója.
	</para>
	<para>
	Másodszor pedig a mozgató konstruktor. Itt először is nullptr (nullpointer) értéket adunk abban a binfában lévő gyökérnek, amelyik fába akarjuk mozgatni a ("masik") fát. Majd a "masik" nevű fát átmozgatjuk az <function>std::move()</function> függvénnyel, ami annyit jelent, hogy a gyökér mutató mostmár a paraméterként kapott "masik" fára mutat, ami azért történhetett meg, mert az std::move() függvény tulajdonképpen nem is mozgat semmit, hanem a paraméterül kapott értéket jobbérték referenciává alakítja.
	</para>

    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
